---
layout: post.njk
title: Über Intervallfasten
date: 2020-09-16T06:00
---
Intervallfasten in entlarvend. Denn während es tatsächlich einen nachweislich positiven Effekt auf die Gesundheit hatte, erzählt es doch nur die halbe Geschichte. Das offizielle Narrativ geht ungefähr so: *Jedes Mal, wenn wir essen, schüttet unsere Bauchspeicheldrüse Insulin aus. Dieses Insulin beschädigt aber unsere Zellen, sodass der Körper dann einen Mechanismus in Gang setzen muss, um diese zu recyceln, genannt Autophagie. Um den Körper dabei zu unterstützen, sollten wir am besten 14-18 Stunden nichts essen, denn wenn wir essen (und demnach wieder Insulin ausschütten) wird der Autophagieprozess gedämpft.*

Der Elefant im Raum hier ist aber die Frage, wieso unser Essen dazu führt, dass unsere Zellen beschädigt werden, sollte es eigentlich nicht genau umgekehrt sein?  
Was wäre denn, wenn wir Steine essen oder irgendetwas anderes, was unser Körper ganz offensichtlich nicht verdauen können wird? Wird man in den 18 Stunden, in denen wir keine Steine essen, nicht auch eine merkliche Verbesserung unserer gemessenen Werte bemerken? Sollte man dann empfehlen diese 18 Stunden auf Essen zu verzichten oder doch lieber sagen, dass es klüger ist, die Steine vom Speiseplan zu streichen?

Essen ist die wichtigste überlebensnotwendige Tätigkeit, die wir bewusst machen müssen, die Restlichen übernimmt der Körper selbst. Es ergibt keinen Sinn, dass diese Tätigkeit, die dazu führen muss, dass unser Körper gestärkt wird und wir so überleben, dazu führt, dass er geschwächt wird – es ist paradox. Aber selbst wenn es in irgendeiner verqueren Weise für jemanden Sinn ergibt, hört die Sinnhaftigkeit spätestens bei der Tatsache auf, dass unser Körper überhaupt nicht darüber Bescheid weiß. Denn wenn es normal wäre, dass nach jeder Mahlzeit erstmal ein ca. 16-stündiger Recyclingprozess abläuft, dann würden alle körperlichen Funktionen, die damit zusammenhängen, entsprechend angepasst werden. Wir würden dann für diesen Zeitraum auch keinen Hunger oder keinen Appetit spüren. Denn Hunger sagt uns, dass wir was essen sollten – und damit würde der Körper einem sagen, dass man etwas machen soll, was einen essentiellen Prozess stört, den er selbst gestartet hat.

Die einzige Ursache kann natürlich nur darin liegen, *was* wir essen. Statt künstlich fast den ganzen Tag zu hungern, ist es klüger etwas zu essen, das die Zellregeneration fördert.